
\section{Limitní věty}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 17 (přednáška), 20.11.2023, \quad {\bf 8. Limitní věty}  }
\vspace*{-3mm}

Dosud jednotlivé náhodné veličiny, v této kapitole posloupnosti náhodných veličin\\[2mm]
 Příklady takových posloupností zajímavých prakticky i teoreticky:
\begin{itemize}
  \item $Z_n$ - počet výskytů jistého jevu  $A$ v $n$ nezávislých pokusech, přičemž  $\P(A)=p$ \\[1mm]
  označme $X_n=Z_n/n$, $X_n$ tedy vyjadřuje relativní četnost jevu
  $A$ v $n$ pokusech\\[1mm]
  Jak se chová $X_n$ pro velká $n$?
  \item  $X_1,\ldots,X_n$ - $n$ nezávislých měření, jejich
  průměr $\overline X_n = \frac{1}{n}\displaystyle\sum_{i=1}^n X_i$ \\[1mm]
   Má rozdělení
  vel. $\overline X_n$ pro velká $n$ nějaké zajímavé
  vlastnosti? Závisí na rozdělení veličin $X_i$?
\end{itemize}
\medskip

{\bf 8.1 Zákon velkých čísel}
\begin{define}
Nechť $(X_n)_{n=1}^\infty$ je posloupnost náhodných veličin a
$c\in\RR$. Říkáme, že posloupnost $(X_n)_{n=1}^\infty$ \alert{konverguje
k $c$ podle pravděpodobnosti}, jestliže pro každé $\varepsilon>0$ platí
$$
\lim_{n\to\infty} \P [|X_n-c|\geq \varepsilon] = 0\, .\qquad\qquad (\mbox{zn. } \alert{X_n\stP c})
$$

\end{define}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Jsou dány náhodné veličiny $X_n\sim N(\mu,\sigma^2/n)$. Dokažte, že
$X_n\stP \mu$.
\end{ex}
\vskip 3cm


\begin{veta}[Čebyševova nerovnost]
 Nechť $X$ je náhodná veličina se střední
hodnotou $\E X$ a konečným rozptylem $\Var X$. Potom pro každé
$\ve >0$ platí
$$
\P[|X-\E X|\geq \ve]\leq \frac{\Var X}{\ve^2}\, .
$$
\end{veta}
\Dk

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{veta}[Zákon velkých čísel]
 Nechť $(X_n)_{n=1}^\infty$ je posloupnost
nezávislých, stejně rozdělených náhodných veličin, pro které
existuje $\mu =\E X_i$ a $\sigma^2=\E(X_i-\mu)^2$, $i\in\NN$.
Potom
$$
\overline X_n = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i \stP \mu\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}
\vskip 2.5cm

\end{proof}
\begin{rem}[Bernoulliho věta (1713)]
\vspace*{-2mm}
 Nezávislé náhodné veličiny $X_n\sim Be(p)$, označme  $S_n = \displaystyle\sum_{i=1}^n X_i$, \quad
  potom platí\quad
$
\dfrac{S_n}{n} \stP p\, .
$
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\begin{ex}\label{ex82}
S jakou pravděpodobností můžeme tvrdit, že při 1000 hodech mincí
padne orel 400-600 krát?
\end{ex}
\vskip 2.3cm

\begin{ex}[Aplikace Monte-Carlo]
\begin{itemize}
  \item $f$ měřitelná na $\langle a,b\rangle$ a $\int_{a}^{b}|f|<+\infty$,\quad úkolem je spočítat \alert{$\int_{a}^{b}f(x)\,dx$}
  \item nechť $U_1,\ldots,U_n$ i.i.d. $U(a,b)$, potom dle ZVČ platí
  $$
  \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} f(U_j) \stP \E(f(U_1)) = \frac{1}{b-a} \int_{a}^{b} f(u_1)\,du_1
  $$
  \item pro vyšší dimenze ($d=4,5,6$) je tento výpočet MMC lepší než numerická integrace $\int_G f$, $G\subset \RR^d$
  \item podmínka je dobrý generátor $U(G)$ na PC
\end{itemize}

\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}[MMC pokračování]
  \vskip 7.5cm

  \
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{8.2 Centrální limitní věta}
\begin{itemize}
  \item v aplikacích nás často zajímá rozdělení
součtu nebo průměru $n$ nezávislých náhodných veličin
  \item někdy je stanovení přesného rozdělení obtížné
  \item CLV říká, že za jistých podmínek lze toto rozdělení aproximovat
normálním
\end{itemize}

\begin{define}
Nechť $(X_n)_{n=1}^\infty$ je posloupnost náhodných veličin s
distribučními funkcemi $F_{X_n}$ a nechť $X$ je náhodná veličina s
distribuční funkcí $F_X$. Řekneme, že posloupnost
\alert{$(X_n)_{n=1}^\infty$ konverguje k náhodné veličině $X$ v
distribuci}, jestliže
$$
\lim_{n\to\infty} F_{X_n}(x) = F_X(x)
 $$
 ve všech bodech spojitosti funkce $F_X$. Značíme \alert{$X_n \stL X$} (in law).
\end{define}
\begin{rem}
Řekneme tedy, že $(X_n)_{n=1}^\infty$ konverguje v distribuci k
rozdělení $N(\mu,\sigma^2)$, jestliže pro všechna $x\in\RR$
$$
\lim_{n\to\infty} F_{X_n}(x) = \Phi\left(
\frac{x-\mu}{\sigma}\right) \qquad (\mbox{zn. } \alert{X_n\stL N(\mu,\sigma^2)})
$$
 \end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}[CLV - Lindeberg-Lévy]
 Nechť $(X_n)_{n=1}^\infty$ je posloupnost
nezávislých, stejně rozdělených náhodných veličin se společnou
střední hodnotou $\mu$ a konečným rozptylem $\sigma^2$. Potom
platí
$$
\fra{\sum_{i=1}^n X_i-n\mu}{\sqrt{n}\sigma} \stL N(0,1)\, .
$$
\end{veta}
\begin{rem}
\vskip 3cm

\
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\Dk

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}[Moivre-Laplace 1718]
 Nechť $(X_n)_{n=1}^\infty$ je posloupnost
nezávislých, stejně rozdělených náhodných veličin, $X_i\sim Be(p),
$ pro všechna $ i\in\NN$. Potom platí
$$
\fra{\sum_{i=1}^n X_i-np}{\sqrt{np(1-p)}} \stL N(0,1)\, .
$$
\end{veta}
\begin{proof}

\end{proof}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item pokud jsou náhodné veličiny $X_i\sim Be(p)$ nezávislé, platí $Y_n
= \sum_{i=1}^nX_i \sim Bi(n,p)$
  \item podle předchozí věty
$$
\lim_{n\to\infty} \P\left[ \frac{Y_n-np}{\sqrt{np(1-p)}}\leq x
\right] = \Phi (x), \qmq{pro všechna} x\in \RR\, .
$$
  \item aproximace binomického rozdělení pomocí normálního (doporučuje pro $np(1-p) \geq 9$)
\end{itemize}
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%S jakou pravděpodobností můžeme tvrdit, že při 1000 hodech mincí
%padne orel 450-550 krát?
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Loď má nosnost 5000 kg. Váha cestujících je náhodná veličina se
%střední hodnotou 70 kg a směrodatnou odchylkou 20 kg. Kolik
%cestujících můžeme nalodit, aby pravděpodobnost přetížení člunu
%byla menší než 0.001?
%\end{ex}
%
%\end{frame}
%



